\chapter{Ο ταξινομητής \tl{SVM}}
\label{chapter_classification_theoretical}
\graphicspath{{figures/chapter_classification_theoretical/}}

\section{Εισαγωγή}
Η ρομποτική λήψη αντικειμένου συνίσταται στην αναγνώριση της χρονικής στιγμή όπου το αντικείμενο είναι εντός του χώρου εργασίας του ώστε να κλείσει την αρπάγη και να κρατήσει το αντικείμενο. Η παρούσα διπλωματική εργασία προσεγγίζει το πρόβλημα αυτό εκπαιδεύοντας ένα σύστημα μάθησης μετρώντας οπτικά χαρακτηριστικά μέσω της κάμερας του ρομπότ. Στο κεφάλαιο αυτό γίνεται μια εισαγωγή στον ταξινομητή \tl{SVM}, ώστε να είναι δυνατή η εφαρμογή και η αξιολόγησή του σε ένα πραγματικό σενάριο λήψης αντικειμένου.

Στο στάδιο αυτό, γίνεται η υπόθεση ότι έχει πραγματοποιηθεί η οπτική αναγνώριση και ο εντοπισμός του αντικειμένου από το ρομπότ και ότι έχουν εξαχθεί τα κατάλληλα χαρακτηριστικά. Έτσι, το πρόβλημα ανάγεται σε αυτό της ταξινόμησης στις κλάσεις: καλή λήψη, μέτρια λήψη και κακή λήψη του αντικειμένου. Δεδομένου ότι ο στόχος είναι να γενικευτούν γνωστές περιπτώσεις σε νέες, χρησιμοποιείται μοντέλο Επιβλεπόμενης Μάθησης (\tl{Supervised Learning}).


\section{Βέλτιστο υπερεπίπεδο και διανύσματα υποστήριξης}
Η απλούστερη περίπτωση ταξινόμησης είναι μεταξύ δύο κλάσεων ενώ η επέκταση σε πολλές κλάσεις γίνεται θεωρώντας το πρόβλημα ταξινόμησης μεταξύ μίας κλάσης και των υπολοίπων. Έστω $X$ το σύνολο εκπαίδευσης που αποτελείται από $N$ δείγματα και το κάθε δείγμα $x_i$ έχει $d$ χαρακτηριστικά: $x_i \in R^d$.

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[trim={0cm 0cm 0cm 0cm},clip,width=8cm]{2classes_boundary.pdf}
	\centering
	\caption{Επίπεδο διαχωρισμού δύο γραμμικώς διαχωρίσιμων κλάσεων}
	\label{im:2classes_boundary}
\end{figure}

Κάθε $x_i$ ανήκει στην κλάση $\omega_1$ ή $\omega_2$ για τις οποίες γίνεται η υπόθεση ότι είναι γραμμικώς διαχωρίσιμες (Εικόνα \ref{im:2classes_boundary}). Ο στόχος είναι η εύρεση του υπερεπίπεδου $g({\bf x})$ που ταξινομεί σωστά όλα τα δείγματα εκπαίδευσης.

\[
	g({\bf x}) = {\bf w}^T{\bf x} + w_0 = 0
\]

Η ιδιαιτερότητα που κάνει το \tl{SVM} να ξεχωρίζει από τους υπόλοιπους γραμμικούς ταξινομητές είναι ότι στοχεύει στον υπολογισμό του υπερεπίπεδου που αφήνει το μεγαλύτερο περιθώριο σε κάθε πλευρά του έτσι ώστε να είναι πιο αξιόπιστος ο ταξινομητής σε άγνωστα δεδομένα. Επομένως, είναι αναγκαίο να υπολογιστεί η απόσταση κάθε δείγματος από το υπερεπίπεδο και στη συνέχεια να βρεθούν οι παράμετροι ${\bf w}$ που μεγιστοποιούν αυτή την απόσταση.

Κάθε σημείο μπορεί να γραφεί ως ${\bf x} = {\bf x_p} + r\frac{{\bf w}}{{||\bf w||}}$, όπου ${\bf x_p}$ η προβολή του σημείου στο υπερεπίπεδο ($g({\bf x_p}) = 0$) και $r$ η απόστασή του από αυτό. Είναι φανερό ότι

\[
	g({\bf x}) = {\bf w}^T({\bf x_p} + r\frac{{\bf w}}{{||\bf w||}}) + w_0
	=
	r||{\bf w}||
\]

\noindent δηλαδή $r = g({\bf x}) / ||{\bf w}||$. Αυτό σημαίνει ότι η μεγιστοποίηση της απόστασης ενός δείγματος από το επίπεδο διαχωρισμού συνεπάγεται την ελαχιστοποίηση του μέτρου του διανύσματος παραμέτρων ${\bf w}$. Έτσι, το πρόβλημα ανάγεται στο πρόβλημα ελαχιστοποίησης

\[
	\min J({\bf w}, w_0) = \frac{1}{2}||{\bf w}||^2
\]
\[
	\text{υπό τον περιορισμό} \quad y_i({\bf w}^T{\bf x_i} + w_0) \geq 1, i=1,2, \ldots, N
\]

\noindent όπου $y_i = +1$ εάν ${\bf x_i} \in \omega_1$ και $y_i = -1$ εάν ${\bf x_i} \in \omega_2$. Η ισοδύναμη συνάρτηση \tl{Lagrange} ορίζεται ως:

\begin{equation}
	\mathcal{L}({\bf w}, w_0, {\bf \lambda}) = \frac{1}{2}{\bf w}^T{\bf w} - \sum_{i=1}^N \lambda_i[y_i({\bf w}^T{\bf x_i} + w_0) - 1]
	\label{eq:lagrangian}
\end{equation}

\noindent στην οποία ο πρώτος όρος εκφράζει τη μεγιστοποίση του περιθωρίου (\tl{margin}) ενώ ο δεύτερος όρος εκφράζει την προϋπόθεση τα δείγματα να ταξινομούνται σωστά.
Oι συνθήκες που πρέπει να ικανοποιεί το σημείο όπου εμφανίζεται το ελάχιστο είναι:

\begin{equation}
	\frac{\partial}{\partial {\bf w}} \mathcal{L}({\bf w}, w_0, {\bf \lambda}) = 0
	\label{eq:partial_L_w}
\end{equation}

\begin{equation}
	\frac{\partial}{\partial w_0} \mathcal{L}({\bf w}, w_0, {\bf \lambda}) = 0
	\label{eq:partial_L_w0}
\end{equation}

\begin{equation}
	\lambda_i \geq 0, \quad i=1,2, \ldots, N
	\label{eq:lambda}
\end{equation}

\begin{equation}
	\lambda_i[y_i({\bf w}^Tx_i + w_0) - 1] = 0, \quad i=1,2, \ldots, N
\end{equation}

Συνδυάζοντας τις \ref{eq:lagrangian}, \ref{eq:partial_L_w} και \ref{eq:partial_L_w0} προκύπτει

\begin{equation}
	{\bf w} = \sum_{i=1}^N \lambda_i y_i {\bf x_i}
\end{equation}

\begin{equation}
	\sum_{i=1}^N \lambda_i y_i = 0
\end{equation}

Αποδεικνύεται \cite{Duda2000} ότι η παραπάνω βελτιστοποίηση μπορεί να αναχθεί στην:

\begin{equation}
	\max_{{\bf \lambda}} \left(
	\sum_{i=1}^N \lambda_i - 
	\frac{1}{2} \sum_{i, j} \lambda_i \lambda_j y_i y_j {\bf x_i^Tx_i}
	\right)
	\label{eq:dot_product}
\end{equation}

\begin{equation}
	\text{υπό τους περιορισμούς}
	\sum_{i=1}^N \lambda_i y_i = 0, \quad {\bf \lambda} \geq {\bf 0}
\end{equation}

Το πρόβλημα αυτό είναι πιο εύκολο να προσεγγιστεί, αφού οι περιορισμοί περιλαμβάνουν ισότητες αντί για ανισότητες και μπορεί να λυθεί με χρήση Τετραγωνικού Προγραμματισμού (\tl{Quadratic Programming}).

Είναι αξιοσημείωτο να τονιστεί ότι τα δείγματα ${\bf x_i}$ για τα οποία ισχύει $g({\bf x_i}) = \pm 1 $, είναι αυτά που βρίσκονται πιο κοντά στο υπερεπίπεδο διαχωρισμού και είναι τα πιο κρίσιμα δείγματα του συνόλου εκπαίδευσης. Αυτά ονομάζονται διανύσματα υποστήριξης (\tl{support vectors}) και η απόσταση ενός διανύσματος υποστήριξης ${\bf x_s}$ από το επίπεδο διαχωρισμού είναι
$r_s = g({\bf x_s}) / ||{\bf w}|| = 1 / ||{\bf w}||$

Ένας βασικός λόγος που επιλέγεται ο ταξινομητής \tl{SVM} για την αξιολόγηση της ρομποτικής λαβής είναι ότι το επίπεδο διαχωρισμού διαχωρίζει βέλτιστα τις κλάσεις. Αυτό είναι απαραίτητο στην εφαρμογή που μελετάται αφού η ποιότητα της ρομποτικής λήψης (καλή, μέτρια ή κακή) είναι ευαίσθητη σε ελάχιστες μεταβολές των χαρακτηριστικών. Για παράδειγμα, όπως απεικονίζεται και στο Σχήμα \ref{im:grasping_centroid}, μικρές αλλαγές στο $c_x$ (δεδομένου ότι τα υπόλοιπα χαρακτηριστικά παραμένουν ίδια) μπορούν να οδηγήσουν σε διαφορετική απόφαση του ρομπότ για το αν μπορεί ή όχι να πιάσει το αντικείμενο.

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=\linewidth]{cx_feature.pdf}
	\centering
	\caption{Υποσύνολο δειγμάτων που αντιστοιχούν σε διαφορετικές κλάσεις (καλή και κακή λήψη) που βρίσκονται σε μικρή απόσταση ως προς το χαρακτηριστικό της τεταγμένης του κεντροειδούς.}
	\label{im:grasping_centroid}
\end{figure}

\section{Μη-γραμμικώς διαχωρίσιμες κλάσεις}
Πολλές φορές, δύο κλάσεις δεν είναι γραμμικώς διαχωρίσιμες, δηλαδή δεν υπάρχει υπερεπίπεδο που να μπορεί να ταξινομεί σωστά όλα τα δείγματα του συνόλου εκπαίδευσης στον χώρο των χαρακτηριστικών. Στο εξεταζόμενο σενάριο της ρομποτικής λήψης αντικειμένου, η μη-γραμμική διαχωρισιμότητα είναι ένα υπαρκτό πρόβλημα. Για παράδειγμα, τα χαρακτηριστικά $x_c$, $y_c$ που αναπαριστούν τις συντεταγμένες του κέντρου του αντικειμένου στο επίπεδο της εικόνας (Σχήμα \ref{im:many_objects_feature_space}) δεν μπορούν να διαχωριστούν με ικανοποιητική ακρίβεια μέσω μίας ευθείας για τις κλάσεις ````καλή λήψη'''' και ````κακή λήψη''''.

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=\linewidth]{nonlin_features.pdf}
	\centering
	\caption{Υποσύνολο δειγμάτων που αντιστοιχούν σε διαφορετικές κλάσεις (καλή και κακή λήψη) που είναι μη-γραμμικώς διαχωρίσιμες ως προς το κεντροειδές $(c_x, c_y)$.}
	\label{im:many_objects_feature_space}
\end{figure}

Για την αντιμετώπιση του προβλήματος μη-διαχωρίσιμων κλάσεων, τα δεδομένα εκπαίδευσης αντιστοιχίζονται σε χώρο μεγαλύτερης διάστασης, μέσω κατάλληλης μη-γραμμικής συνάρτησης $\phi({\bf x})$.

\begin{equation}
	\phi: {\bf x} \in R^l \rightarrow {\bf y} \in R^k
\end{equation}

Αποδεικνύεται ότι με αντιστοίχιση σε αρκούντως μεγάλη διάσταση, τα δεδομένα μπορούν να διαχωριστούν από ένα υπερεπίπεδο. Παρατηρώντας τη σχέση \ref{eq:dot_product}, γίνεται αντιληπτό ότι για τον υπολογισμό του υπερεπίπεδου, εμφανίζεται στις πράξεις το εσωτερικό γινόμενο μεταξύ των διανυσμάτων. Ωστόσο, η άυξηση της διάστασης δε συνεπάγεται την αύξηση της πολυπλοκότητας των υπολογισμών \cite{Duda2000}. Σύμφωνα με το θεώρημα \tl{Mercer}, η πράξη του εσωτερικού γινομένου έχει μία ισοδύναμη αναπαράσταση $\langle\phi({\bf x}), \phi({\bf z})\rangle = K({\bf x}, {\bf z})$, όπου $K({\bf x}, {\bf z})$ είναι μία συμμετρική συνάρτηση. Συναρτήσεις τέτοιου τύπου είναι γνωστές ως πυρήνες και τυπικά παραδείγματα είναι:

\begin{itemize}
\item Πολυώνυμα \\
$K({\bf x}, {\bf z}) = ({\bf x}^T{\bf z} + 1)^q$

\item Συναρτήσεις ακτινωτής βάσης \\
$K({\bf x}, {\bf z}) = exp(-\frac{||{\bf x} - {\bf z}||^2}{2\sigma^2})$

\item Υπερβολική εφαπτομένη \\
$K({\bf x}, {\bf z}) = tanh(\beta{\bf x}^T{\bf z} + \gamma)$
\end{itemize}


Στην εφαρμογή του ταξινομητή \tl{SVM} για τη ρομποτική λήψη αντικειμένου χρησιμοποιήθηκε ως πυρήνας η συνάρτηση ακτινωτής βάσης (\tl{radial basis function - rbf}). Μία ισοδύναμη αναπαράσταση της \tl{rbf} είναι 
$K({\bf x}, {\bf z}) = exp(-\gamma||{\bf x} - {\bf z}||^2)$, με $\gamma = 1/2\sigma^2$. Είναι φανερό ότι η τιμή του πυρήνα αυξάνεται όσο η Ευκλείδεια απόσταση μεταξύ των δειγμάτων ${\bf x}$ και ${\bf z}$ αυξάνεται και γίνεται 1 όταν ${\bf x} = {\bf z}$. 

% talk about C-parameter








